@inproceedings{Block-Medin-Gelin-Pellegrini:JEP-TALN:2024,
    author = "Block Medin, Lucas and Gelin, Lucile and Pellegrini, Thomas",
    title = "Adaptation de mod\`eles auto-supervis\'es pour la reconnaissance de phon\`emes dans la parole d'enfant",
    booktitle = "Actes de JEP-TALN-RECITAL 2024. Actes des 35\`emes Journ\'ees d'\'Etudes sur la Parole",
    month = "7",
    year = "2024",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "231-241",
    note = "",
    abstract = "La reconnaissance de parole d'enfant est un domaine de recherche encore peu d\'evelopp\'e en raison du manque de donn\'ees et des difficult\'es caract\'eristiques de cette t\^ache. Apr\`es avoir explor\'e diverses architectures pour la RAP d'enfant dans de pr\'ec\'edents travaux, nous nous attaquons dans cet article aux nouveaux mod\`eles auto-supervis\'es. Nous comparons d'abord plusieurs mod\`eles Wav2vec2, HuBERT et WavLM adapt\'es superficiellement \`a la reconnaissance de phon\`emes sur parole d'enfant, et poursuivons nos exp\'eriences avec le meilleur d'entre eux, un WavLM base+. Il est ensuite adapt\'e plus profond\'ement en d\'egelant ses blocs transformer lors de l'entra{\^\i}nement sur parole d'enfant, ce qui am\'eliore grandement ses performances et le fait surpasser significativement notre mod\`ele de base, un Transformer+CTC. Enfin, nous \'etudions en d\'etail les comportements de ces deux mod\`eles en conditions r\'eelles de notre application, et montrons que WavLM base+ est plus robuste \`a diverses t\^aches de lecture et niveaux de bruit.",
    keywords = "reconnaissance automatique de la parole,parole d'enfant,mod\`eles auto-supervis\'es",
    url = "https://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2024/3420.pdf"
}
